% Created 2024-01-25 jeu. 15:45
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{setspace}
\onehalfspace
\usepackage[LAE, LGR, T2A, T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{imakeidx}
\usepackage{textalpha}
\usepackage{arabtex}
\usepackage{utf8}
\usepackage[newfloat]{minted}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{setspace}
\author{Clément Cartier\thanks{contact@catgolin.eu}}
\date{<2024-01>}
\title{Enseignement instrumenté des mathématiques: le cas de Richard de Wallingford\\\medskip
\large Projet de présentation pour la journée doctorale de l'ED623}
\hypersetup{
 pdfauthor={Clément Cartier},
 pdftitle={Enseignement instrumenté des mathématiques: le cas de Richard de Wallingford},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.6-pre)}, 
 pdflang={French}}
\makeatletter
\newcommand{\citeprocitem}[2]{\hyper@linkstart{cite}{citeproc_bib_item_#1}#2\hyper@linkend}
\makeatother

\usepackage[notquote]{hanging}
\begin{document}

\maketitle

\section{Contexte}
\label{sec:org97fbdff}
\begin{itemize}
\item La journée doctorale de l'ED623 est pensée comme un temps de rencontre et d'échange entre les doctorant⋅es de l'école doctorale «Savoirs, Sciences, Éducation». Elle se déroulera le vendredi 29 mars 2024, toute la journée.
\item Les doctorant⋅es de l'école doctorale sont invités à y faire des présentations de 15 à 20 minutes sur le thème de leur choix, suivies de temps d'échanges.
\end{itemize}

\section{Résumé}
\label{sec:org151ed8f}
Richard de Wallingford est un moine bénédictin anglais, notamment connu pour la construction d'une horloge astronomique pour l'église abbatiale de Saint Albans qu'il a dirigée de 1327-8 à 1336.
Si cette horloge est aujourd'hui disparue, de nombreux écrits de la main de son concepteur nous sont parvenus au sein de divers manuscrits.
Une édition critique des œuvres complètes de Richard de Wallingford a été réalisée en 1976 par John David North, avec la collation d'une vingtaine de manuscrits pour chacun des six traités attribués avec certitude à cet auteur.
Ces traités, rédigés pour la plupart lorsque que notre prêtre enseignait à la faculté des Arts d'Oxford (1317-1327), donnent des instructions pour construire et utiliser divers instruments dédiés à la résolution de problèmes mathématiques et astrologiques complexes.
Au travers de l'étude de certains de ces textes et des manuscrits qui les contiennent, l'objectif de cette présentation est de comprendre le rôle joué par ces instruments dans l'enseignement des mathématiques dans une université du \textsc{xiv}e siècle.

\section{Plan pour la préparation}
\label{sec:org662c7d9}

\subsection{Inscription}
\label{sec:orgb1bf377}
Inscription avant le 16 février 2024: \url{https://framaforms.org/journee-doctorale-savoirs-sciences-education-ed-623-1701273531}
\begin{itemize}
\item[{$\square$}] Titre provisoire
\item[{$\square$}] Résumé succin
\end{itemize}

\subsection{Lecture: John David North, \emph{Richard of Wallingford: An edition of his writings with introductions, English translation and commentary} (Oxford: Clarendon Press, 1976)}
\label{sec:orgfb866d1}

\subsubsection{Volume II - Chapter 1: \og The Life of Richard of Wallingford\fg{} - pp.1-22}
\label{sec:orga01421d}

\subsubsection{Volume II - Chapter 4: \og Tractatus Albionis\fg{} - pp.127-286}
\label{sec:org9c162f8}

\paragraph{Introduction (list of manuscripts) - pp.127-136}
\label{sec:org87841f0}

\paragraph{Synopsis and Commentary - pp.137-248}
\label{sec:org5652008}

\paragraph{The place of \emph{Albion} in the history of the equatorium - pp.249-286}
\label{sec:orga42ae9d}

\subsubsection{Volume I - Chapter IV: \og Tractatus Albionis\fg{} - pp.245-402}
\label{sec:org9b90ea2}

\subsection{Lecture: Seb Falk, \emph{The Light Ages: The Surprising Story of Medieval Science} (Norton \& Company, 2020)}
\label{sec:org6103747}

\subsubsection{Chapitre 3: \og \emph{Universitas}\fg{} - pp.93-132}
\label{sec:orga3ecc7f}

\subsubsection{Chapitre 4: \og Astrolabe and Albion\fg{} - pp.133-174}
\label{sec:org6be12c2}

\subsubsection{Chapitre 7: \og Computer of the Planets\fg{} - pp.248-296}
\label{sec:orgcb4be4f}

\subsection{Manipuler des instruments}
\label{sec:orgfcd4409}

\subsubsection{Sphère armillaire}
\label{sec:org8691dae}

\subsection{Introduction sur les enseignements du \emph{quadrivium} à Oxford}
\label{sec:org65e9c1e}

\subsubsection{Guy Beaujouan, \og Le quadrivum et la Faculté des arts\fg{} in Olga Weijers \& Louis Holtz (éds.) \emph{L'enseignement des disciplines à la Faculté des arts (Paris et Oxford, \textsc{xiii}e-\textsc{xv}e siècles)} (Brepols Publishers, 1997), pp.185-197}
\label{sec:org04be1df}

\subsubsection{Max Lejbowicz, \og Les disciplines du quadrivium: l'astronomie\fg{} in \emph{ibid.}, pp.195-216}
\label{sec:orgf57571a}
\end{document}